1. Обьясните своими словами, что такое AJAX и чем он полезен при разработке на Javascript.

AJAX позволяет реализовать асинхронный тип запросов, который выполняется в фоне, без задержки в исполнении всего остального JS кода.
Также позволяет частично обновлять компоненты без перезагрузки всей страницы.